%!TEX root=main.tex

\section{Jeux d'atteignabilité}

Un jeu d'atteignabilité est un jeu sur graphe particulier. Chaque joueur possède un ensemble objectif qu'il souhaite atteindre. Le déroulement d'une partie d'un jeu d'atteignabilité se déroule comme un jeu sur graphe (cf \ref{derPar}) sauf que le but de chaque joueur est d'atteindre un élément de son ensemble objectif. On peut considérer les jeux d'atteignabilité selon deux points de vue: les jeux qualitatifs et les jeux quantitatifs. Nous développons dans les sections suivantes ces deux notions.

%-----------------------------
%-----------------------------
%Jeux qualtitatifs
%-----------------------------
%-----------------------------

\subsection{Jeux qualitatifs}

%DEFINITION: jeu d'atteignabilité à objectif qualitatif
	
	\begin{defi}[Jeu d'atteignabilité à objectif qualitatif]
		Un \textit{jeu d'atteignabilité à objectif qualitatif} est un jeu sur graphe $\mathcal{G} = (\Pi,(V,E),(V_{i})_{i \in \Pi}, (Goal_{i})_{i},(\Omega _{i})_{i \in \Pi})$ où :
		\begin{enumerate}
			\item[$\bullet$] Pour tout $i \in \Pi$, $Goal_{i\in \Pi} \subseteq V $ est l'ensemble des sommets de $V$ que $J_{i}$ essaie d'atteindre.
			\item[$\bullet$] Pour tout $i \in \Pi$, $\Omega _{i} = \{(u_{j})_{j \in \mathbb{N}}\in V^{\omega}| \exists k \in \mathbb{N}$  tel que $u_{k}\in Goal_{i}\}$. C'est l'ensemble des jeux $\rho$ sur $\mathcal{G}$ pour lesquels $J_{i}$ gagne le jeu.
		\end{enumerate}	
	\end{defi}
	
% DEFINITION: stratégie gagnante
	\label{strategieGagnante}
	\begin{defi}[Stratégie gagnante]
		Soit $v \in V$, soit $\sigma _{i}$ une stratégie du joueur $i$, on dit que $\sigma _{i}$ est \textit{gagnante pour $J_{i}$} à partir de $v$ si $Outcome(v,(\sigma _{i}, \sigma _{-i})) \subseteq \Omega _{1}$.
	\end{defi}
	
	\begin{rem}
		Dans le cadre de la définition \ref{strategieGagnante} , $Outcome(v,(\sigma _{i}, \sigma _{-i}))$ ne représente pas un seul jeu mais bien un ensemble de jeux. En effet, dans ce cas $\sigma _{-i}$ n'est pas fixé.
	\end{rem}
	
% DEFINITION: ensemble des états gagnants		
	
	\begin{defi}[Ensemble des états gagnants]
		Soit $\mathcal{G} = (\Pi,(V,E),(V_{i})_{i \in \Pi}, (Goal_{i})_{i \in \Pi},(\Omega _{i})_{i \in \Pi})$,\\
		\mbox{$W_{i} = \{ u_{j} |j\in \mathbb{N}$ et il existe une stratégie gagnante $\sigma _{i}$ pour $J_{i}$ à partir de $u_{j}\}$} est \textit{l'ensemble des états gagnants} de $J_{i}$. C'est l'ensemble des sommets de $\mathcal{G}$ à partir desquels $J_{i}$ est assuré de gagner.
	\end{defi}
	
	
	
	Une fois le concept de jeu d'atteignabilité clairement établi, nous pouvons nous poser les questions suivantes : "Quels joueurs peuvent-ils gagner le jeu?" et "Quelle stratégie doivent adopter les joueurs pour atteindre leur objectif quelle que soit la stratégie jouée par les autres joueurs?". \\
	
	Intéressons nous au cas de ces jeux restreints à deux joueurs.
%-------------------------------------
%Cas des jeux à deux joueurs
%-------------------------------------
	
	\subsubsection{Cas particulier des jeux à deux joueurs}
	Nous sommes intéressés à étudier les jeux d'atteignabilité à objectif qualitatif dans le cadre des jeux à deux joueurs. Dans ce cadre, nous notons $\Pi = \{1,2\}$ et nous avons que $\Omega _{2} = V^{\omega}\backslash \Omega _{1}$. Ceci signifie que dans le cas du jeu d'atteignabilité à deux joueurs le but de $J_{2}$ est d'empêcher $J_{1}$ d'atteindre son objectif. Nous allons expliciter une méthode permettant de déterminer à partir de quels sommets $J_{1}$ (respectivement $J_{2}$) est assuré de gagner le jeu (respectivement d'empêcher $J_{1}$ d'atteindre son objectif).Dans ce cas nous posons $F$ l'ensemble des sommets objectifs de $J_{1}$.
	
	\begin{rem}
		Ce jeu est un exemple de \textit{jeu combinatoire}.
	\end{rem}

%PROPRIETE	
	\label{Wempty}
	\begin{propriete}
		Soit $\mathcal{G}$ un jeu, on a : $W_{1}\cap W_{2} = \emptyset$.
	\end{propriete}
	\begin{demonstration}
		Supposons au contraire que $W_{1}\cap W_{2} \neq \emptyset$. Cela signifie qu'il existe $s \in W_{1}$ tel que $s \in W_{2}$.\\
		$s \in W_{1}$ si et seulement si il existe $\sigma _{1}$ une stratégie de $J_{1}$ telle que pour toute $\sigma {2}$ stratégie de $J_{2}$ nous avons : $Outcome(s,(\sigma _{1},\sigma _{2})) \in \Omega _{1}$.\\
		$s \in W_{2}$ si et seulement si il existe $\tilde{\sigma} _{2}$ une stratégie de $J_{2}$ telle que pour toute $\tilde{\sigma}_{1}$ stratégie de $J_{1}$ nous avons : $Outcome(s,(\tilde{\sigma}_{1},\tilde{\sigma}_{2})) \in \Omega _{2}$.\\
		Dès lors, on obtient : $Outcome(s,(\sigma _{1},\tilde{\sigma}_{2})) \in \Omega _{1} \cap \Omega _{2}$. Or $\Omega _{1} \cap \Omega _{2} = \emptyset$, ce qui amène la contradiction.\\
	\end{demonstration}

%DEFINITION: jeu déterminé	
	\begin{defi}[Jeu déterminé]
		Soit $\mathcal{G}$ un jeu, on dit que ce jeu est \textit{déterminé} si et seulement si $W_{1} = V \backslash W_{2}$.
	\end{defi}

%DEFINITION: predecesseur + ensembles attracteurs	
	\begin{defi}
		 Soit $X \subseteq V$.\\ 
		Posons $Pre(X) = \{ v \in V_{1}| \exists v'((v,v')\in E) \wedge (v' \in X)\} \cup \{ v \in V_{2}|\forall v' ((v,v')\in E) \Rightarrow (v' \in X)\}$
		Définissons $(X_{k})_{k \in \mathbb{N}}$ la suite de sous-ensembles de $V$ suivante: \\
		
			$$\left\lbrace
			  \begin{array}{c}
			   X_{0} = F \\
			   X_{k+1} = X_{k} \cup Pre(X_{k})
		       \end{array}
			\right. $$
		
	\end{defi}
	
%PROPRIETE
	\label{suiteUltConst}
	\begin{propriete}
		
		La suite $(X_{k})_{k \in \mathbb{N}}$ est ultimement constante. 
	\end{propriete}
	\begin{demonstration}
		Premièrement, nous avons clairement que  $\forall k \in \mathbb{N}, X_{k} \subseteq X_{k+1}$.\\
		Deuxièmement, nous avons : $\forall k \in \mathbb{N}, |X_{k}| \leq |V| $.\\
		Dès lors, vu que la suite $(X_{k})_{k \in \mathbb{N}}$ est une suite croissante dont la cardinalité des ensembles est bornée par celle de $V$, elle est ultimement constante.\\
		
	\end{demonstration}
	
	
% DEFINITION: attracteur
	
	\begin{defi}
		La limite de la suite $(X_{k})_{k \in \mathbb{N}}$ est appelée \textit{attracteur de F} et sera notée $Attr(F)$.
	\end{defi}
	
% PROPRIETE

	\begin{propriete}
	\begin{equation}
		W_{1} = Attr(F) \label{line1}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		W_{2} = V \backslash Attr(F) \label{line2}
	\end{equation}
		
	\end{propriete}
	\begin{demonstration}
		Pour prouver ~\eqref{line1} et ~\eqref{line2} nous allons procéder en plusieurs étapes.\\
		
		\noindent$\mathbf{Attr(F) \subseteq W_{1}}$: Soit $v \in Attr(F)$ alors par la propriétés \ref{suiteUltConst} on a : $Attr(F) = X_{N}$ pour un certain $N \in \mathbb{N}$. Montrons par récurrence sur $n$ que dans ce cas, pour tout $n \in \mathbb{N}$ tel que $X_{n} \subseteq Attr(F)$ on peut construire une stratégie $\sigma _{1}$ pour $J_{1}$ telle que $Outcome(v,(\sigma _{1},\sigma _{2})) \subseteq \Omega _{1}$.
		\begin{enumerate}
			\item[$\star$] Pour $n=0$: alors $v \in X_{0} = F$ et l'objectif est atteint par $J_{1}$.
			\item[$\star$] Supposons que la propriété soit vérifiée pour tout $ 0 \leq n \leq k $ et montrons qu'elle est toujours satisfaite pour $n = k + 1 \leq N$. \\
			Soit $v \in X_{k+1} = X_{k} \cup Pre(X_{k})$. \\
			Si $v \in X_{k}$ alors par hypothèse de récurrence il existe $\sigma _{1}$ telle que $Outcome(v,(\sigma _{1},\sigma _{2})) \subseteq \Omega _{1}$.\\
			Si $v \in Pre(X_{k})$, alors si $v \in V_{1}$ par définition de $Pre(X_{k})$ on sait qu'il existe $v'\in V_{k}$ tel que $(v,v')\in E$. Ainsi, on définit $\sigma _{1}(v) = v'$. Tandis que si $v \in V_{2}$, par définition de $Pre(X)$, quelle que soit la stratégie $\sigma _{2}$ adoptée par $J_{2}$  nous sommes assurés que $\sigma _{2}(v) \in X_{k}$. Dès lors le résultat $Outcome(v,(\sigma _{1},\sigma _{2})) \subseteq \Omega _{1}$ est assuré.
		\end{enumerate}
		Dès lors l'assertion est bien vérifiée.\\
		
		\noindent$\mathbf{V \backslash Attr(F) \subseteq W_{2}}$: Soit $v \in V \backslash Attr(F)$. Une stratégie gagnante pour $J_{2}$ est une stratégie telle que à chaque tour de jeu le sommet $s$ considéré soit dans l'ensemble $V\backslash Attr(F)$. En effet, sinon, au vu de la preuve précédent il existerait à partir du sommet $s$ une stratégie gagnante pour $J_{1}$ et $J_{1}$ n'aurait donc qu'à utiliser cette stratégie pour s'assurer la victoire. Donc, si $v \in V_{1}$ par définition de 	$V \backslash Attr(F)$ on est assuré que pour tout $v'\in V $ tel que $(v,v')\in E$ $v' \in V \backslash Attr(F)$. De plus, si $ v \in V_{2}$ par définition de $V \backslash Attr(F)$ il existe $v' \in V$ tel que $(v,v')\in E$ et $v' \in V \backslash Attr(F)$. La stratégie $\sigma _{2}$ adoptée par $J_{2}$ sera donc $\sigma _{2}(v)= v'$.Procéder de la sorte nous assure $Outcome(v,(\sigma _{1},\sigma _{2})) \subseteq \Omega _{2}$. Ce que nous voulions démontrer.\\
		
		\noindent $\mathbf{W_{1} \subseteq Attr(F)}$: Supposons au contraire : $W_{1} \not\subseteq Attr(F)$. Cela signifie qu'il existe $v \in W_{1}$ tel que $v \notin Attr(F)$. D'où $v \in V\backslash Attr(F)$ et comme $V \backslash Attr(F) \subseteq W_{2}$, on a $v \in W_{2}$. Or par la propriété \ref{Wempty}, $W_{1} \cap W_{2} = \emptyset $ et ici $v \in W_{1}$ et $v \in W_{2}$. Ce qui amène la contradiction.\\
		
		\noindent $\mathbf{W_{2} \subseteq V\backslash Attr(F)}$ : La preuve est similaire à celle de $W_{1} \subseteq Attr(F)$.\\
		
		Ces quatre inclusions d'ensemble démontrent donc ~\eqref{line1} et ~\eqref{line2}.
	\end{demonstration}
	\begin{rem}
		Cette propriété nous montre que les jeux d'atteignabilité à objectif qualitatif et à deux joueurs sont déterminés.
	\end{rem}
	
%EXEMPLE
		
		
\subsection{Jeux quantitatifs }
	blabla
