%!TEX root=main.tex


\subsubsection{Jeux multijoueurs avec coût}
% DEFINITION: mutliplayer cost game
Pour finir, nous nous intéressons à des jeux où chaque joueur possède une fonction de coût qui représente pour chaque partie du jeu le montant qu'il doit payer lorsque cette partie est jouée. Le but de chaque joueur est donc de \textbf{minimiser} sa fonction de coût.

De manière formelle, nous définissons les \emph{jeux multijoueurs avec coût}.

\begin{defi}[Jeu multijoueur avec coût]
	Soit $\mathcal{A} = (\Pi, V, (V_{i})_{i \in \Pi},E)$ une arène,
	un \textit{jeu multijoueur avec coût} est un tuple $\mathcal{G} = (\mathcal{A},(Cost_{i})_{i \in \Pi})$ où
	\begin{enumerate}
		\item[$\bullet$] $\mathcal{A} = (\Pi ,V ,(V_{i})_{i \in \Pi} ,E )$ est l'arène d'un jeu sur graphe.
		\item[$\bullet$] $Cost_{i}: Plays \rightarrow \mathbb{R} \cup \{ +\infty , -\infty \} $ est la \textit{fonction de coût} de $J_{i}$. 
	\end{enumerate}
\end{defi}



%EXEMPLE: fonctions de coût.
\setlength{\overfullrule}{0pt}
  Dans le cadre de ce projet, nous nous intéressons aux jeux sur graphe tels que l'objectif des joueurs est un objectif quantitatif. De plus, nous souhaitons que l'objectif des joueurs soit atteint le plus rapidement possible. Les fonctions de coût qui nous intéressent sont donc les suivantes: \\
\begin{exemple}[Fonctions de coût]
		\label{ex:fonctionsCout}
	Pour tout  $\rho = \rho _{0} \rho _{1} \rho _{2} \ldots $ où $\rho \in Plays$ on définit:
	\begin{enumerate}
	\item $Cost_{i}(\rho) = $ $\begin{cases} 
									\min \{ i | \rho _{i} \in Goal_{i} \} & \text{si } \exists i \text{ tq } \rho _{i} \in Goal_{i} \\
									
									+\infty & \text{ sinon}
									\end{cases}$
	\item $\varphi _{i}(\rho) = $ $\begin{cases}
									 \multirow{2}{*}{$\sum_{i = 0}^{n-1}  w(\rho_{i},\rho_{i+1}) $} & \text{ si } n \text{ est le plus petit indice}\\ 
									
									& \text{ tq } \rho_{n}\in Goal_{i}\\
									+\infty & \text{sinon}
									\end{cases}$ \\
								
									
	\end{enumerate}
\end{exemple}
\setlength{\overfullrule}{10pt}
\begin{rem}
	L'exemple 1 est un cas particulier de l'exemple 2 si l'on prend $w(\rho_{i},\rho_{i+1}) = 1$ pour tout $i$.
\end{rem}

%DEFINITION: jeu d'atteignabilité multijoueur à objectif quantitatif

Nous pouvons maintenant définir les jeux qui nous intéressent particulièrement et sur lesquels nous portons maintenant notre attention.

\begin{defi}[Jeu d'atteignabilité multijoueur à objectif quantitatif]
	
	Un \textit{jeu d'atteignabilité multijoueur à objectif quantitatif} est un jeu multijoueur avec coût $\mathcal{G} = (\Pi ,V ,(V_{i})_{i \in \Pi} ,E ,(Cost_{i})_{i \in \Pi})$ tel que pour tout joueur $i \in \Pi$ $Cost_{i} = \varphi _{i}$ pour un certain $Goal _{i} \subseteq V$.\\
	On note ces jeux $\mathcal{G} = (\mathcal{A},(\varphi _{i})_{i\in \Pi},(Goal_{i})_{i \in \Pi})$.
\end{defi}
	



%EXEMPLE: graphe pondéré



\input{graphePond}


%DEFINITION: équilibre de Nash

Pour les jeux d'atteignabilité avec coût et à objectif quantitatif, différents concepts de solutions sont étudiés. L'un de ceux-ci et qui est celui que nous abordons est l'\emph{équilibre de Nash}\footnote{D'autres concepts de solutions sont abordés dans la référence~\cite{juliePhd}.}. Etudier les équilibres de Nash permet de prendre en compte le comportement rationnel et égoïste des joueurs. En d'autres termes, ils préfèrent gagner plutôt que perdre et ils ne se préoccupent pas des objectifs des autres joueurs. En connaissant les stratégies des autres joueurs, un tel joueur choisit donc la stratégie qui lui est personnellement la plus favorable.

\begin{defi}[Equilibre de Nash]
	
	Soit $(\mathcal{G}, v_{0})$ un \textit{jeu multijoueur avec coût et initialisé}, un profil de stratégie $(\sigma _{i})_{i \in \Pi}$ est un \textit{équilibre de Nash} dans $(\mathcal{G}, v_{0})$ si, pour chaque joueur $j \in \Pi$ et pour chaque stratégie $\tilde{\sigma}_{j}$ du joueur $j$, on a :
	\begin{center}$ Cost_{j}(\langle (\sigma _{i})_{i \in \Pi}\rangle_{v_0}) \leq Cost_{j}(\langle \tilde{\sigma} _{j} ,\sigma _{-j}\rangle_{v_0})$ \end{center}
\end{defi}	


En fait, $(\sigma_i)_{i \in \Pi}$ est un équilibre de Nash si aucun joueur n'a d'intérêt à dévier de sa stratégie si tous les autres joueurs s'en tiennent à la leur. On dit alors qu'aucun joueur ne possède de \emph{déviation profitable}.

%DEFINITION: déviation profitable

\begin{defi}[Déviation profitable]
	
	Soit $(\mathcal{G}, v_{0})$ un \textit{jeu multijoueur avec coût et initialisé}, soit $(\sigma _{i})_{i \in \Pi}$ un profil de stratégie, $\tilde{\sigma _{j}}$ est une \textit{déviation profitable} pour le joueur $j$ relativement à $(\sigma _{i})_{i \in \Pi}$ si:
	\begin{center} $ Cost_{j}(\langle (\sigma _{i})_{i \in \Pi} \rangle_{v_0}) > Cost_{j}(\langle \tilde{\sigma} _{j} ,\sigma _{-j} \rangle_{v_0})$ \end{center}
\end{defi}



%EXEMPLE D'EN

\input{exempleEN1}

% Résultat d'existence d'un équilibre de Nash à petite mémoire

 Dans~\cite{DBLP:conf/lfcs/BrihayePS13}, le théorème suivant est énoncé et prouvé:

\begin{thm}
	Soient $\mathcal{A} = (\Pi, V, (V_{i})_{i \in \Pi}, E)$ et $\mathcal{G} = (\mathcal{A},(\varphi _{i})_{i \in \Pi}, (Goal_{i})_{i \in \Pi})$ un jeu d'atteignabilité multijoueur à objectif quantitatif, si la fonction de poids associée au graphe du jeu est une fonction positive alors il existe un équilibre de Nash dans tout jeu initialisé ($\mathcal{G},v_{0}$) avec $v_{0}\in V$. De plus, cet équilibre possède une mémoire d'au plus $|V| + |\Pi|$.
\end{thm}

Ce théorème signifie que dans de tels jeux il existe un équilibre de Nash $(\sigma_i)_{i\in \Pi}$ tel que pour tout $i \in \Pi$ la taille de la mémoire pour représenter $\sigma_i$ est d'au plus $|\Pi| + |V|$. L'idée de la preuve est de considérer  pour chaque joueur $i \in \Pi$ le jeu Min-Max $\mathcal{G}^i$ associé tel que les autres joueurs jouent en coalition contre le joueur $i$. Du jeu $\mathcal{G}^i$, est extraite une stratégie optimale $\sigma_i^*$ pour chaque joueur et une stratégie de punition pour chaque joueur $j \in \Pi \backslash \{i\}$. L'équilibre de Nash construit est le suivant : chaque joueur suit sa stratégie optimale $\sigma_i^*$ et dès qu'un joueur $j$ dévie de sa stratégie optimale, les autres joueurs jouent selon la stratégie de punition issue du jeu Min-Max $\mathcal{G}^j$. Dès lors, chaque joueur $i$ a besoin de retenir sa stratégie optimale, ainsi que ses stratégies de punition issues des jeux $\mathcal{G}^j$ où $j \neq i$ et la position en laquelle un joueur a dévié pour la première fois. Ceci explique respectivement le terme $|\Pi|$ et $|V|$ de la taille de mémoire nécessaire.
